const bookData = {
    chapters: [
        {
            title: '১ম অধ্যায় ',
            questions: [
                {
                    question: 'গোলকীয় ত্রিভুজ বলতে কী বুঝায়? ',
                    answer: 'কোনো গোলক পৃষ্ঠের উপর তিনটি মহাবৃত্ত চাপ দ্বারা গঠিত ত্রিভুজকে গোলকীয় ত্রিভুজ বলে। '
                },
                {
                    question: 'সুবিন্দু এবং কুবিন্দু বলতে কী বুঝায়? ',
                    answer: 'পর্যবেক্ষণ কোনো স্টেশনে উল্লবিক রেখা মহাশূন্য গোলকের উপরের যে বিন্দুতে ছেদ করে, তাকে সুবিন্দু এবং পর্যবেক্ষনকারী স্টেশনে উল্লবিক রেখা মহাশুন্য গোলকের নিচের বিন্দুতে ছেদ করলে তাকে কু বিন্দু বলে।  '
                },
                {
                    question: 'প্রকৃত মধ্যরেখা বলতে কী বুঝায়?  ',
                    answer: 'পৃথিবীপৃষ্ঠের কোনো নির্দিষ্ট বিন্দু দিয়ে অতিক্রান্ত উত্তর ও দক্ষিণ মেরুর সংযোগকারী কল্পিত সরলরেখাকে প্রকৃত মধ্যরেখা বলে। '
                },
                {
                    question: ' অক্ষাংশ বলতে কী বুঝায় ? ',
                    answer: ' নিরক্ষর রেখার কেন্দ্র হতে উত্তর বা দক্ষিণে কোনো স্থানের কৌণিক দূরত্বকে অক্ষাং বলে। এর মান ডিগ্রীতে প্রকাশ করা হয়। '
                },
                {
                    question: ' দ্রাঘিমাংশ বলতে কী বুঝায় ? ',
                    answer: ' মূল মধ্যরেখা হতে পূর্বে বা পশ্চিমে কোনো স্থানের কৌণিক দূরত্বকে দ্রাঘিমাংশ বলে। গ্রিনীচ মধ্যরেখা হতে এর মান শূন্য থেকে ১৮০* পর্যন্ত পূর্বে ও পশ্চিমে পরিমাপ করা হয়। '
                },
                {
                    question: ' গোলকীয় আধিক্য বলতে কী বুঝায় ?',
                    answer: ' গোলকীয় ত্রিভুজের তিন কোণের সমষ্টি ১৮০* অপেক্ষা যে পরিমাণ বেশি হয়, তাকে গোলকীয় আধিক্য বলে। '
                },
                {
                    question: ' জ্যোতিষীয় জরিপ বলতে কী বুঝায়?',
                    answer: ' যে পদ্ধতি বা কলাকৌশলের মাধ্যমে মহাজগতের জ্যোতিষ্কসমূহের অবস্থান পর্যবেক্ষণ করে পার্থিব বস্তুর অবস্থান নির্ণয় করা হয় তাকে জ্যোতিষীয় জরিপ বলে। '
                },
                {
                    question: ' মহাশূন্য দিকচক্রবাল বলতে কী বুঝায় ? ',
                    answer: ' এটি এমন একটি মহাবৃত্ত তল, যা পৃথিবীর কেন্দ্রগামী জেনিথ-নাদির সংযোগকারী রেখার সমকোণে মহাশূন্য গোলককে বেষ্টন করে অবস্থান করে। জেনিথ ও নাদির মহাশূন্য গোলকের মেরু হিসেবে ধরা হয়। '
                },
                {
                    question: ' দৃশ্যমান দিকচক্রবাল বলতে কী বুঝায় ? ',
                    answer: ' এটি এমন একটি মহাবৃত্ত, যা কোনো পর্যবেক্ষনকারী দৃষ্টিরেখা পৃথিবীপৃষ্ঠকে স্পর্শ করে এবং পর্যবেক্ষণকারীর দৃশ্যরেখা বরাবর চলে যায়। '
                },
                {
                    question: ' ক্রান্তি বৃত্ত কাকে বলে ? ',
                    answer: ' মহাশূন্যে সূর্য যে পথে পৃথিবীকে কেন্দ্র করে সারাবছর পরিভ্রমণ করে, তাকে রবিমার্গ বা ক্রান্তি বৃত্ত বলে । '
                },
                {
                    question: ' নটিক্যাল মাইল বলতে কী বুঝায় ? ',
                    answer: ' দুই বিন্দু সংযোগকারী পৃথিবী পৃষ্ঠের উপর যে চাপ পৃথিবী কেন্দ্রে এক মিনিট কোণ উতপন্ন করে, তাকে নটিক্যাল মাইল বলে । '
                },
                {
                    question: ' মহাশূন্য গোলক বলতে কী বুঝায়? ',
                    answer: ' রাত্রিবেলায় পরিষ্কার আকাশের দিকে তাকালে অসংখ্য তারকারাজি বিভিন্ন উজ্জ্বলতায় জ্বল জ্বল করতে দেখা যায়। এ সকল তারকারাজি একটি অসীম ব্যাসার্ধের অর্ধগোলকের গায়ে খচিত আছে বলে মনে হয়। পৃথিবীকে কেন্দ্র বিন্দু বলে মনে করে অসীম ব্যাসার্ধের দ্বারা গঠিত এ কাল্পনিক গোলককেই মহাশূন্য গোলক বলে। '
                },
                {
                    question: ' সৌর সংযুক্তি বা সোলার এটাচমেন্ট বলতে কী বুঝায় ? ',
                    answer: ' জ্যোতিষীয় জরিপ কাজে সাধারণ থিওডোলাইটের দূরবিনের সাথে এক ধরণের বিশেষ যন্ত্র স্থাপন করাকে সৌর সংযুক্তি বা সোলার এটাচমেন্ট বলে । '
                },
                {
                    question: 'ধ্রুবতারার অবস্থান কোথায় ?  ',
                    answer: ' উত্তর গোলার্ধের আকাশে স্থির যে উজ্জ্বল তারকাটি খালি চোখে দেখা যায় , এটাই ধ্রুবতারা। '
                },
                {
                    question: ' বিষুব লম্ব বলতে কী বুঝায়? ',
                    answer: ' কোনো স্বর্গীয় বস্তুর বিষুব লম্ব বা অবনমন বলতে মধ্যরেখা বরাবর বিষুবরেখা পর্যন্ত কৌণিক দূরত্বকে বুঝায় । '
                },
                {
                    question: ' কাল কোণ বলতে কী বুঝায় ? ',
                    answer: 'কোনো স্বর্গীয় বস্তুর বরাবর অবনমন বৃত্ত এবং পর্যবেক্ষণকারীর মধ্যরেখা পোলের (মেরুর) অন্তর্গত গোলকীয় কোণকে বুঝায় । কাল কোণ জানা থাকলে কোনো তারকা কখন মধ্যরেখা অতিক্রম করে তা হিসাব করে বের করা যায়।  '
                },
                {
                    question: ' প্রমাণ মধ্যরেখা বলতে কী বুঝায় ? ',
                    answer: ' লন্ডনের নিকটবর্তী গ্রিনিচ শহরের উপর দিয়ে উত্তর মেরু থেকে দক্ষীণ মেরু পর্যন্ত যে রেখা কল্পনা করা হয় তাকে মূল মধ্যরেখা বা প্রমাণ মধ্যরেখা বলা হয় । '
                },
                {
                    question: 'ক্ষুদ্রবৃত্ত বলতে কী বুঝায় ? ',
                    answer: ' মহাশূন্য গোলকের কেন্দ্র ছাড়া যে কোনো তল বরাবর ছেদ করলে যে বৃত্ত উতপন্ন হয় তাকে ক্ষুদ্রবৃত্ত বলে।'
                },
                {
                    question: ' মহাবৃত্ত বলতে কী বুঝায় ? ',
                    answer: ' মহাশূন্য গোলকের কেন্দ্র বরাবর কোনো তল ছেদ করলে যে বৃত্ত উতপন্ন হয় তাকে ক্ষুদ্রবৃত্ত বলে।'
                },
                {
                    question: 'দিগংশ বা এজিমাথ বলতে কী বুঝায়?  ',
                    answer: ' কোনো স্বর্গীয় বস্তুর দিগংশ বলতে বস্তু বরাবর উলম্ব বৃত্ত এবং পর্যবেক্ষণকারীর মধ্যরেখার অন্তর্ভুক্ত কোণকে বুঝায় । এ কোণের মান ১৮০-ডিগ্রীর মধ্যে হয়ে থাকে। '
                },
                {
                    question: ' ধ্রুবতারা বলতে কী বুঝায় ? ',
                    answer: ' উত্তর গোলার্ধের আকাশে স্থির যে উজ্জ্বল তারকাটি খালি চোখে দেখা যায়, তাকে ধ্রুবতারা বলে। '
                },
                {
                    question: ' গোলকীয় ত্রিকোণমিতি বলতে কী বুঝায় ? ',
                    answer: ' মহাশূন্য গোলকে যে সকল জ্যোতিষ্ক বা স্বর্গীয় বস্তু অবস্থান করে তার অবস্থান জানার জন্য যে ত্রিকোণমিতির সাহায্য নেয়া হয় তাকে গোলকীয় ত্রিকোণমিতি বলে। '
                },
                {
                    question: ' সেক্সট্যান্ট কোথায় ব্যবহৃত হয় ? ',
                    answer: ' সেক্সট্যান্টের সাহায্যে ধ্রুবতারা পর্যবেক্ষণ করে কোনো স্থানের অক্ষাংশ নির্ণয় করা যায়। '
                },
                {
                    question: ' সমরাত্র দিন কী ? ',
                    answer: ' রবিমার্গ ও নিরক্ষবৃত্তের ছেদবিন্দুকে সমরাত্র দিন বলে। এ সময় রাত্র ও দিনের পরিমাণ সমান হয়। '
                }
                // More questions...
            ]
        },
        {
            title: '২য় অধ্যায় ', 
            questions: [
                {
                    question: ' গ্রিনিচ গড় সময় বলতে কী বুঝায় ? ',
                    answer: 'গড় সূর্য যখন মধ্যরাতে গ্রিনিচ মধ্যরেখা পর পর দু’বার অতিক্রম করে তখন গ্রিনিচ মান সময় ২৪ ঘন্টা । আন্তঃদেশীয় জ্যোতির্বিদগণ এ সময়কে বিশ্বজনীন হিসেবে গ্রহণ করেছেন। এ সময়কেই গ্রিনিচ গড় সময় বলে।  '
                },
                {
                    question: ' সময়ের সমীকরণ কী ? ',
                    answer: ' যে-কোনো স্থানের আপাত সৌরসময় ও গড় সৌরসময়ের পার্থক্যকে সময়ের সমীকরণ বলে। সময়ের সমীকরণ (ET) = আপাত সৌরসময় – গড় সৌরসময়। '
                },
                {
                    question: ' আদর্শ বা প্রমাণ সময় বলতে কী বুঝায় ? ',
                    answer: ' সমগ্র দেশের জন্য একটি আদর্শ মধ্যরেখা বিবেচনা করে গ্রিনিচ দ্রাঘিমার সাথে সম্পর্ক রেখা যে সময় হিসাব করা হয়, তাকে ঐ দেশের জন্য আদর্শ বা প্রমাণ সময় বলে। বিভিন্ন দেশের প্রমাণ সময় ভিন্ন ভিন্ন হয়। '
                },
                {
                    question: ' সময় সমীকরণের মান কখন শূন্য হয় ?',
                    answer: ' যে দিনগুলোতে প্রকৃত সূর্য ও গড় সূর্য একই মধ্যরেখায় অবস্থান করে, ঐ দিনগুলোতে আপাত সময় ও গড় সময় সমান হয়। ফলে সময়ের সমীকরনের মান শূন্য হয়। বছরের চার দিন এ সমীকরণের মান সমান হয়। ১। ১৫ এপ্রিল ও ১৪ জুন। ২। ২১ সেপ্টেম্বর ও ২৫ ডিসেম্বর।'
                },
                {
                    question: ' গড় সৌরসময় বলতে কী বুঝায় ? ',
                    answer: ' গড় সূর্যের আহ্নিক গতির উপর ভিত্তি করে যে সময় নির্ণয় করা হয় , তাকে গড় সৌরসময় বলে। '
                },
                {
                    question: 'আপার সৌরদিন বলতে কী বুঝায় ?  ',
                    answer: ' আপাত সৌরসময় প্রাত্যহিক সূর্যের গতির উপর নির্ভর করে পরিমাপ করা হয়। নিম্নতম পরিক্রমণের জন্য সূর্য্যের কেন্দ্র একই মধ্যরেখা পর পর দ’বার অতিক্রমণের সময়ের ব্যবধানকে আপাত সৌরদিন বলে। এক আপাত সৌরদিনকে ২৪ ঘন্টায়, ঘণ্টাকে ৬০ মিনিটে ও মিনিটকে ৬০ সেকেন্ডে বিভক্ত করা হয়। '
                },
                {
                    question: ' LMT ও GMT -  এর পূর্ননাম লেখ। ',
                    answer: ' LMT = Local Mean Time.GMT = Greenwich Mean Time.'
                },
                {
                    question: ' AM ও PM কী ? ',
                    answer: ' মধ্যাহ্ন পূর্ববর্তী যেকোনো সময়কে AM (Ante Meridiem) বা পূর্বাহ্ন ও মধ্যাহ্ন পরবর্তী যে-কোনো সময়কে PM (Post Meridiem) বা অপরাহ্ন বলে। '
                },
                {
                    question: ' নাক্ষত্রিক সময় কী ?  ',
                    answer: ' কোনো নক্ষত্র বা মেষ বিন্দুর পর পর দু’বার কোনো নির্দিষ্ট মধ্যরেখা অতিক্রম করতে যে সময় লাগে , তাকে নাক্ষত্রিক সময় বলে। '
                },
                {
                    question: ' LAT ও GAT- এর পূর্ননাম লেখা। ',
                    answer: ' LAT = Local Apparent Time.GAT = Greenwich Apparent Time.'
                },
                {
                    question: ' LST ও GST – এর পূর্নরুপ লেখা। ',
                    answer: ' LST = Local Sideral Time.GST = Greenwich Sideral Time.'
                },
            ]
        },
        {
            title: '৩য় অধ্যায় ', 
            questions: [
                {
                    question: ' ডিজিটাল থিওডোলাইট কী ? ',
                    answer: ' ডিজিটাল থিওডোলাইট হলো একটি অত্যাধুনিক কোণ মাপক যন্ত্র, যার সাহায্যে ইলেক্ট্রিক পদ্ধতিতে ডিসপ্লে প্যানেল থেকে সরাসরি কোনো স্টেশনদ্বয়ের মধ্যবর্তী কোণ পরিমাপ করা যায় । '
                },
                {
                    question: ' জিওডেটিক থিওডোলাইট বলতে কী বুঝায়?',
                    answer: ' জিওডেটিক থিওডোলাইট একটি ভূতাত্তিক সার্ভে ব্যবস্থা, যেখানে জিপিএস রিসিভার, লোকেটার এবং ইউটিলিটি নেটওয়ার্ক ব্যবহার করা হয়। '
                },
                {
                    question: ' মেজারিং মোডে কী কী কোণ পরিমাপ করা যায়?',
                    answer: ' মেজারিং মোডে অনুভূমিক কোণ, উল্লম্ব কোণ এবং জেনিথ এজ্ঞেলের পাঠ গ্রহণ করা যায় । '
                },
                {
                    question: ' অপারেশন প্যানেলের কাজ কী?',
                    answer: ' অপারেশন প্যানেলের বিভিন্ন বাটন চেপে কাজ করা যায় ।'
                },
                {
                    question: ' ডিসপ্লে প্যানেল বলতে কী বুঝায়?',
                    answer: ' এটা ডিজিটাল থিওডোলাইটের একটি গুরুত্বপূর্ণ অংশ, যে লিকুইট ক্রিস্টাল ডিসপ্লে নামে পরিচিত। অপারেশন প্যানেলের বাটন ব্যবহার কারলে পর্যবেক্ষণকৃত সকল তথ্যাদি এখানে প্রদর্শিত হয়। '
                }
            ]
        },
        {
            title: '৪র্থ অধ্যায় ', 
            questions: [
                {
                    question: ' টোটাল স্টেশনে দিয়ে কী কী কাজ সম্পাদন করা যায়',
                    answer: ' টোটাল স্টেশনে দিয়ে প্রায় সব ধরনের জরিপ করা যায়। তবে নিম্নের কাজগুলো খুব সহজেই সম্পাদন করা যায় – অনুভূমিক কোণ, উল্লম্ব কোণ, জেনিথ, দূরত্ব, অনুভূমিক দূরত্ব, তীর্যক দূরত্ব, এলিভেশন ইত্যাদি পরিমাপ করা যায়। '
                },
                {
                    question: '  টোটাল স্টেশনের পাঁচটি উপাংশের নাম লিখ। ',
                    answer: ` টোটাল স্টেশনের পাঁচটি উপাংশের নাম নিচে দেয়া হল 
                            ১। অপারেশন প্যানেল,
                            ২। ডিসপ্লে প্যানেল, 
                            ৩। বৃত্তাকার লেভেল,
                            ৪। বস্তু লেন্স,
                            ৫। টেলিস্কোপ আইপিস। `
                },
                {
                    question: 'টোটাল স্টেশনকে লেভেল হিসেবে ব্যবহার করলে কী করতে হয়? ',
                    answer: ' টোটাল স্টেশনকে লেভেল হিসেবে ব্যবহার করতে হলে যন্ত্রের স্থায়ী সমন্বয় করতে হয়। '
                },
                {
                    question: ' টোটাল স্টেশনে ব্যবহারের সুবিধা কী? ',
                    answer: ' টোটাল স্টেশনের সুবিধা হল এ যন্ত্রকে একবার সঠিকভাবে সমন্বয় করা গেলে উক্ত সেটিং-এ এর আওতায় সকল স্টেশনসমূহের যাবতীয় তথ্যাদি নিখুতভাবে পরিমাপ করা যায়। '
                },
                {
                    question: ' টোটাল স্টেশন বলতে কী বুঝায়?',
                    answer: ' টোটাল স্টেশন হলো একটি আধুনিক জরিপ যন্ত্র যার সাহায্যে ইলেক্ট্রিক পদ্ধতিতে কোনো স্টেশনের যাবতীয় তথ্যাদি গ্রহণ করা যায়। এটি একটি স্বয়ংক্রিয় ডিজিটাল থিওডোলাইট। '
                },
                {
                    question: ' অপটিক্যাল প্লাম্বের কাজ কী',
                    answer: ' টোটাল স্টেশন যন্ত্রকে নির্দিষ্ট স্টেশনে সেন্টারিং করার কাজে অপটিক্যাল প্লামেট ব্যবহৃত হয়। '
                }
            ]
        },
        {
            title: '৫ম অধ্যায় ', 
            questions: [
                {
                    question: ' ত্রিমাত্রিক স্থানাংক বলতে কী বুঝায়?',
                    answer: ' কোনো একটি বিন্দু বা স্টেশনের অবস্থান তিন পরিমাপের সাহায্যে প্রকাশ করা হলে, তাকে ত্রিমাত্রিক স্থানাংক বলে। জরিপ কাজে স্টেশন বিন্দুর স্থানাংক নির্ণয়ের জন্য তিনটি স্থানাংক যথাক্রমে N (North) , E (East)  ও Z (Zenith) দ্বারা প্রকাশ করা হয়। '
                },
                {
                    question: ' টোটাল স্টেশন যন্ত্রের EDM সেটিং করা হয় কেন? ',
                    answer: ' টোটাল স্টেশন যন্ত্রে EDM সেটিং না করলে এর সাহায্যে পরিমাপকৃত মাপ সঠিক হবে না। এ জন্য যন্ত্রের মডেল ও অন্যান্য প্যারামিটার অনুযায়ী EDM সেট করতে হয়। '
                },
                {
                    question: ' ব্যাকসাইট স্টেশনের ত্রিমাত্রিক স্থানাংক কিভাবে নির্ণয় করা যায়? ',
                    answer: ' যন্ত্র স্টেশনের স্থানাংক, যন্ত্রের উচ্চতা, টার্গেটের উচ্চতা এবং ব্যাকসাইট স্টেশনের এজিম্যাথ এজ্ঞেল জানা থাকলে এ সকল তথ্যের সাহায্যে ব্যাকসাইট স্টেশনের ত্রিমাত্রিক স্থানাংক নির্ণয় করা যায়। '
                }
            ]
        },
        {
            title: '৬ষ্ঠ অধ্যায় ', 
            questions: [
                {
                    question: ' স্থানাংক পুনঃস্থাপন বলতে কী বুঝায়?',
                    answer: ' জানা কতকগুলো স্থানাংক বিন্দুর পরিমাপের মাধ্যমে স্টেশন বিন্দুর স্থানাংক স্থাপন করাকে স্থানাংক পুনঃস্থাপন বলে। '
                },
                {
                    question: ' উচ্চতা পুনঃস্থাপন পরিমাপ কী?',
                    answer: ' জানা কতকগুলো বিন্দুর স্থানাংকের সাহায্যে কেবলমাত্র স্টেশনে বিন্দুর স্থানাংকের উচ্চতার মান পরিবর্তনকে উচ্চতা পুনঃস্থাপন বলে। '
                },
                {
                    question: ' কী কী মোডে সেটিং আউট ডাটা ইনপুট করা যায়?',
                    answer: `নিম্নিলিখিত মোডে সেটিং আউট ডাটা ইনপুট করা যায় –
                            ১। ঢালু দূরত্ব (Slope distance)
                            ২। অনুভূমিক দূরত্ব (Horizontal Distance)
                            ৩। উচ্চতার পার্থক্য (Height Difference)
                            ৪। স্থানাংক (Coordinates)
                            ৫। দূরবর্তী উচ্চতা পরিমাপ (REM Measurement)`
                }
            ]
        },
        {
            title: '৭ম অধ্যায় ', 
            questions: [
                {
                    question: ' জিওডেটিক ডেটাম বলতে কী বুঝায়?',
                    answer: ' জিওডেটিক ডেটাম হল একটি কো-অর্ডিনেট সিস্টেম এবং কতগুলো স্বারক বিন্দুর সেট, যা পৃথিবীপৃষ্ঠের অবস্থানসমূহ শনাক্তকরণে ব্যবহৃত হয়। এ সাহায্যে অক্ষাংশ, দ্রাঘিমাংশ ও উচ্চতা সজ্ঞায়িত করা যায়। '
                },
                {
                    question: ' জিওডেটিক কন্ট্রোল পয়েন্ট কী? ',
                    answer: ' জিওডেটিক কন্ট্রোল পয়েন্ট হল, জিওডেটিক জরিপে ব্যবহৃত কতগুলো স্মারক স্তম্ভ বা স্মারক বিন্দু যা ম্যাপিং এবং চার্টিং তৈরি কার্যক্রমে স্মারক বিন্দু হিসেবে ব্যবহৃত হয়। এ জিওডেটিক কন্ট্রোল পয়েন্টগুলো ইঞ্জিনিয়ারিং এবং বৈজ্ঞানিক কার্যক্রমে ব্যাপকভাবে ব্যবহৃত হয়। '
                },
                {
                    question: ' আদর্শ ডেটাম কী?',
                    answer: ' জিওডেটিক কো-অর্ডিনেট সিস্টেমে যেসব ডেটামসুমূহ বিভিন্ন দেশ বা অঞ্জলে ব্যবহৃত হয় তা আদর্শ ডেটাম নামে পরিচিত। যেমন – wgs-84, nad-27. '
                }
            ]
        },
        {
            title: '৮ম অধ্যায় ', 
            questions: [
                {
                    question: ' জিপিএস এর সাহায্যে কী কী তথ্য পাওয়া যায়?',
                    answer: ' জিপিএস ব্যবহার করে যে-সকল তথ্য পাওয়া যায়, তা হলো কোনো স্থানের অক্ষাংশ, দ্রাঘিমাংশ, উচ্চতা, ভ্রমণের দূরত্ব, গতি, উত্তর দিক নির্দেশনা, সময়, তারিখ ইত্যাদি। '
                },
                {
                    question: ' জিপিএস বলতে কী বুঝায়?',
                    answer: ' জিপিএস বা গ্লোবাল পজিশনিং সিস্টেম হল একটি অত্যাধুনিক স্বয়ংক্রিয় যন্ত্র, যার সাহায্যে যে কোনো আবহাওয়ায় দিন বা রাত্রির যে কোনো সময়ে ভূপৃষ্ঠের যেকোনো স্থানে অবস্থিত ব্যক্তি বা বস্তুর অবস্থান তাথক্ষনিকভাবে সঠিকভাবে নির্ণয় করা যায়। '
                },
                {
                    question: ' জিপিএস রিসিভার দ্বারা কি কাজ করা যায়? ',
                    answer: `জিপিএস রিসিভার দ্বারা নিম্নলিখিত কাজগুলো করা   যায়—
                            ১। কোনো স্থানের অক্ষাংশ ও দ্রাঘিমাংশ নির্ণয়।
                            ২। কোনো স্থানের উচ্চতা নির্ণয়। 
                            ৩। ভ্রমণের দূরত্ব ও গতি নির্ণয়। 
                            ৪। ভ্রমণের দিক বা বিয়ারিং নির্ণয়। 
                            ৫। কোনো স্থানের সময় ও তারিখ নির্ণয়।`
                },
                {
                    question: ' জিপিএস রিসিভারের বিভিন্ন অংশের নাম লেখ। ',
                    answer: `জিপিএস রিসিভারের বিভিন্ন অংশের নাম দেয়া হলো- 
                            i)	GPS Antenna 			viii) Pwr key
                            ii)	Enter Key				xi) Arrow key
                            iii)	Nav key
                            iv)	Mark key
                            v)	Light key	
                            vi)	Goto key`
                }
            ]
        },
        {
            title: '৯ম অধ্যায় ', 
            questions: [
                {
                    question: ' জিওগ্রাফিক ডাটার প্রধান উতসগুলো কী কী?',
                    answer: `জিওগ্রাফিক ডাটার প্রধান উতসগুলো হলো- 
                            ১। এনালগ মানচিত্র।
                            ২। এরিয়াল ফটোগ্রাফি। 
                            ৩। স্যাটেলাইট ইমেজ।
                            ৪। জিপিএস দ্বারা ভূমি জরিপ।
                            ৫। রিপোর্ট এর প্রকাশনা।`
                },
                {
                    question: ' জি-আই-এস-এর প্রধান প্রধান ব্যবহার ক্ষেত্রগুলো কী কী?',
                    answer: `জি-আই-এস-এর প্রধান প্রধান ব্যবহার ক্ষেত্রগুলো হলো—
                            ১। ফ্যাসিলিটিস ম্যানেজমেন্ট।
                            ২। পরিবেশ ও প্রাকৃতিক সম্পদ ব্যবস্থাপনা।
                            ৩। রাস্তার নেটওয়ার্ক।
                            ৪। প্লানিং এবং ইঞ্জিনিয়ারিং।
                            ৫। ভূমি তথ্য ব্যবস্থাপনা।`
                },
                {
                    question: ' ভেক্টর ডাটা মডেল কী?',
                    answer: 'যে ডাটা মডেলে আলাদা বিন্দু, রেখা এবং এলাকা ব্যবহার করা হয় এবং এট্রিবিউটগুলো আলাদা নাম ও কোড দ্বারা চিহ্নিত করা হয়, তাকে ভেক্টর ডাটা মডেল বলে।  '
                },
                {
                    question: ' রাস্টার ডাটা মডেল কী?',
                    answer: ' যে ডাটা মডেলে নির্দিষ্ট ক্রম ও নিয়মিত ব্যবধানকে গ্রিড সেল ব্যবহার করা হয়, তাকে রাস্টার ডাটা মডেল বলে। '
                },
                {
                    question: ' জি-আই-এস বলতে কী বুঝ?',
                    answer: ' জি-আই-এস হলো একটি তথ্য ব্যবস্থাপনার পদ্ধতি, যার সাহায্যে মৌলিক ডাটা বা স্থানিক ডাটা ব্যবহার, বিশ্লেষণ ও সংরক্ষণের মাধ্যমে ভূমির ব্যবহার, প্রাকৃতিক সম্পদ, পরিবেশ, যোগাযোগ, নগরায়ণ এবং প্রশাসনিক বিষয়ে পরিকল্পনা ও সিদ্ধান্ত গ্রহণ করা যায়।  '
                },
                {
                    question: ' ডাটা মডেল কী ?',
                    answer: ' জি-আই-এস ডাটা মডেল হলো এমন কিছু নির্দেশিকা যার মাধ্যমে বাস্তব জগতকে ডিজিটালী রুপান্তর করা যায় এবং এট্রিবিউট ও জিওমেট্রি দ্বারা গঠিত স্থানিক বস্তুকে যৌক্তিকভাবে উপস্থাপন করা যায়। '
                },
                {
                    question: ' ডাটাবেস ম্যানেজম্যান্ট সিস্টেম কী?',
                    answer: ' ডাটাবেস ম্যানেজমেন্ট সিস্টেম অনেকগুলো প্রক্রিয়ার সমষ্টি নিয়ে গঠিত। এতে জি-আই-এস-এ বিভিন্ন ব্যবহারের জন্য স্থানিক এবং অস্থানিক ডাটা তৈরি, ভুলত্রুটি সংশোধন, ব্যবহার ও বিশ্লেষণ করা হয়। '
                },
            ]
        },
        {
            title: '১০ম অধ্যায় ', 
            questions: [
                {
                    question: ' Base Map ফাইলটি কী কী ফরমেটে রুপান্তর করে সংক্ষরণ করা যায়?',
                    answer: ' Base Map, Export map অপশন ব্যবহার করে PDF, JPEG, TIFF, PNG বা GIF ফরমেটে রুপান্তর করে সংরক্ষণ করা যায়। '
                },
                {
                    question: ' কয়েকটি জি-আই-এস সফটওয়্যারের নাম লেখা। ',
                    answer: `কয়েকটি জি-আই-এস সফটওয়্যায়ের নাম নিচে লেখা হল ---
                            ১। এআরসি বা ইনফো জি-আই-এস।
                            ২। পাম্যাপ জি-আই-এস।
                            ৩। স্প্যানস। 
                            ৪। জিনাম্যাপ।
                            ৫। ইন্টারগ্রাফ।
                            ৬। ইসরোজিস।`
                },
                {
                    question: ' আর্কম্যাপ জি-আই-এস-এর কয়েকটি Tools-এর নাম উল্লেখ কর। ',
                    answer: `আর্কম্যাপ জি-আই-আস-এর কয়েকটি tools-এর নাম উল্লেখ করা হল- 
                            ১. Standard toolbar
                            ২. Tools
                            ৩. Layout
                            ৪. Draw
                            ৫. Editor
                            ৬. Table of content`
                },
                {
                    question: ' DEM ম্যাপ কী?',
                    answer: ' DEM ম্যাপ-এর পূর্ণরুপ হলো – Digital Elevation Model । এ মডেলের সাহায্যে প্রকল্প এলাকার বিভিন্ন অবস্থানের এলিভেশন পার্থক্য কালার কম্বিনেশনের মাধ্যমে বুঝা যায়। '
                },
                {
                    question: ' Contour windows কীভাবে ওপেন করা যায়? ',
                    answer: ' Geoprocessing Menu bar হতে – Arc Toolbox > 3D analyst > Tools > Raster Surface > Contour সিলেক্ট করে open করলে Contour windows-টি open হবে।'
                },
                {
                    question: ' KMZ ফাইল কী?',
                    answer: ' KMZ এর পূর্ণরুপ হল Keyhole Markup language Zipped । এ ফাইলটি google earth এর উপর প্রতিস্থাপন করে অবকাঠামোর অবস্থান চিহ্নিত করা যায়। '
                },
                {
                    question: ' KML Windows কিভাবে open করা যায়?',
                    answer: 'Geoprocessing Menu হতে Arc Toolbox > Conversion tools > To KML > Map to KML টুলটি open করলে KML windows open হবে।  '
                },
                {
                    question: ' প্রকল্প এলাকার ছবি সংগ্রহের বিভিন্ন মোডগুলো কী কী ? ',
                    answer: `প্রকল্প এলাকার বিদ্যমান বৈশিষ্ঠ্যের যে-সব ছবি বিভিন্ন মোডে সংগ্রহ করা যায় তা হলো – 
                            i)	Automode
                            ii)	Portrait Mode
                            iii)	Macro mode
                            iv)	Landscape mode
                            v)	Sports mode
                            vi)	Night portrait mode
                            vii)	Advanced camera mode`
                }
            ]
        },
        {
            title: '১১শ অধ্যায় ', 
            questions: [
                {
                    question: ' রিয়েল টাইম কাইনেমেটিক-এর উপাদানগুলো কী কী?',
                    answer: `রিয়েল টাইম কাইনেমেটিক-এর উপাদানগুলো হলো – 
                            ১। বেস স্টেশনে (Base station)
                            ২। পর্যটনকারী (Rover)
                            ৩। জিপিএস গ্রাহক(GPS receiver)
                            ৪। কৃত্রিম উপগ্রহ (Satelite)
                            ৫। প্রেরক যন্ত্র (Transmitter)
                            ৬। প্রেরণ এন্টেনা (Transmission antenna)
                            ৭। বেস গ্রাহক (Base Receiver)`
                },
                {
                    question: ' RTK – এর পূর্ণরুপ কী?',
                    answer: ' RTK-এর পূর্নরূপ হল – Real Time Kinematics.'
                },
                {
                    question: ' রিয়েল টাইম কাইনেমেটিক বলতে কী বুঝায়?',
                    answer: ' রিয়েল টাইম কাইনেমেটিক (RTK) পজিশনিং হল একটি স্যাটেলাইট নেভিগেশন কৌশল , যা জিপিএস, গ্যালিলিওর মতো উপগ্রহভিত্তিক পজিশনিং সিস্টেমগুলো থেকে প্রাপ্ত অবস্থানের যথার্থতা বাড়ানোর জন্য ব্যবহৃত হয়। '
                },
                {
                    question: ' RTK সার্ভে করার জন্য কী কী স্টেশন প্রয়োজন হয় ?',
                    answer: ' RTK সার্ভে করার জন্য রোভার স্টেশন এবং বেস স্টেশন প্রয়োজন হয়। '
                },
            ]
        },
        // More chapters...
    ]
};
